%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{booktabs}

\usepackage[color=blackandwhite]{graph35}

\usepackage[a5paper, margin=0.8cm]{geometry}

\usepackage{framed}
\newenvironment{rappel}{
\begin{framed}
\textbf{Rappel :}
}{
\end{framed}
}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\setcounter{section}{-1}
\section{(Rappels) Statistiques à une variable}


Pour mieux connaître ses adhérents, une salle de sport fait un sondage pour connaître leur fréquentation. Elle demande notamment le nombre de visite lors du dernier mois. Les résultats sont présentés dans le tableau ci-dessous.

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l*{9}{l}}
    \toprule
Nombre de visites & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
    \midrule
Effectif & 12 & 27 & 24 & 34 & 30 & 23 & 14 &  2 & 5\\
\bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

Le tableau se lit, par exemple : « Le mois dernier, 24 personnes se sont rendues 3 fois à la salle de sport. 

\subsection*{Moyenne et Écart-type}

\begin{enumerate}
\item Écrire la formule qui permet de calculer le nombre moyen de visites à la salle de sport par les adhérents, puis effectuer le calcul.
\begin{rappel}
Soit une série statistique, composée d'une valeur $x_1$ d'effectif $n_1$, une valeur $x_2$ d'effectif $n_2$, etc., et une valeur $x_N$ d'effectifs $n_N$. La moyenne est :
$\frac{n_1\times x_1+n_2\times x_2+\ldots+n_N\times x_N}{\text{Effectif total}}$.
\end{rappel}
\item Calculer l'écart-type à la calculatrice (voir la dernière partie).
\end{enumerate}

\subsection*{Médiane et Écart interquartiles}

Le but de cette partie est de réaliser le diagramme en boîte correspondant à la série statistiques suivantes.

\begin{enumerate}
\item Recopier le tableau, et ajouter la ligne des effectifs cumulés croissants.
\item Calculer la médiane.
\begin{rappel}
L'effectif total étant $N$, si $N$ est impair, la \emph{médiane} est la $\frac{N+1}{2}$\up{e} valeur ; si $N$ est pair, la médiane est la valeur moyenne des $\frac{N}{2}$ et 	$\frac{N}{2}+1$\up{e} valeurs.
\end{rappel}
\item Calculer les premier et troisièmes quartiles.
\begin{rappel}
Le \emph{premier quartile} est la première valeur telle qu'au moins 25\% des valeurs lui soient inférieures ou égales ;
le \emph{troisième quartile} est la première valeur telle qu'au moins 75\% des valeurs lui soient inférieures ou égales.
\end{rappel}
\item Dessiner le diagramme en boîte.
\begin{rappel}
Un diagramme en boîte représente les valeurs minimum et maximum, les premier et troisième quartiles, et la médiane d'une série de la manière suivante.
\begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
   \draw[black!50, dotted] (0, 0) grid (20, 4);
   \draw[-latex] (0, 0) -- (20, 0);
   \foreach \x in {0, ..., 10}{
   	\draw ({2*\x}, 0) node{|} node[below]{\x};
   }
\end{tikzpicture}\end{center}
\end{rappel}
\end{enumerate}

\subsection*{Calculatrice}

Le but de cette partie est de retrouver les résultats des questions précédentes à la calculatrice.

\begin{enumerate}
\item Se placer dans le menu \menu{STAT}{blank}.
\item Rentrer le nombre de visites dans la liste 1, et les effectifs dans la liste 2.
\item Configurer la calculatrice pour qu'elle « comprenne » que les effectifs sont dans la liste 2. Dans \function{CALC-b}, \function{SET-b}, mettre les lignes :
\begin{lstlisting}[breaklines]
  1Var XList : List1
  1Var Freq  : List2
\end{lstlisting}
\item Quitter la fenêtre \key{EXIT}, puis calculer les différents indicateurs : \function{1VAR}.
\item Lire les valeurs suivantes :
moyenne : \blanc{plop} ;
écart-type : \blanc{plop} ;
effectif total : \blanc{plop} ;
valeur minimale : \blanc{plop} ;
valeur maximale : \blanc{plop} ;
premier quartile : \blanc{plop} ;
troisième quartile : \blanc{plop} ;
médiane : \blanc{plop}.
\end{enumerate}

\end{document}
